---
title: >-
    فصل ۴۱
---
# فصل ۴۱

<div class="n" id="bn1"><p>عاشقی از کمال شوق و قلق و ضجرت بر در سرای معشوق آمد حلقه بر سندان زد و در وله و حیرت افتاد بر ضمیرش گذر کرد که اگر معشوق گوید کیست چه گویم اگر گویم منم گوید ترا با توئی تو در عالم ما بار نیست و در ولایت ما کارنه و اگر گویم توئی گوید من در هودج کبریاء خود متمکنم و از وجود تو مستغنی باز شو و در گداز شو مسکین تا در زد بر قدم انتظار بیچاره و زار و شرمسار بماند و میگفت:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>وَخِجْلَتی مِنْ وَقَوفی بابَ دارِهِم</p></div>
<div class="m2"><p>وَقَولُ قائِلِهِمْ مَنْ اَنْتَ یارَجُلُ</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>قُلْتُ الْغَریبُ الذَّی ضَلَّ الطَّریقُ بِه</p></div>
<div class="m2"><p>فَاَرْشِدُونی فَقَدُ ضاقَتْ بِیَ الحِیلُ</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>قالوا انْصَرِفْ راجِعالَیْسَ الْطَریقُ کَذا</p></div>
<div class="m2"><p>کَیْفَ انْصِرافی وَلِیْفی ذِکْرِکُمْ شَغَلٌ</p></div></div>
<div class="n" id="bn5"><p>آفتاب آسمانسلوک و مفخر جملۀ سلاطین و ملوک عَلَیْهِ اَفْضَلُ الصَلَواتِ چون بر در خلوت خانۀ انس عاشقان که از عالم بی نشان نشانست برسید از قوت عشق و کمال شوق خواست که قدم در نهد پیک حضرت دامن دِرّاعۀ عصمتش تاب داد و گفت هوشیار باش سر از گریبان عشق برآورده و از عالم بی نشان معشوق خبر آوردۀ و گفتۀ که اگر غضب او داغ قهر بر نواصی مقربان مَلَاء اَعْلی که طراز لایَعصونَ اللّهَ مااَمْرَهُم بر کسوت وجود دارند کشد ازوعدل بود و اگر رحمت عزت او تاج بر فرق مخذولان حضیض سفلی که داغ کَلّا اِنَّهُم عَن رَبِهِم یَومَئذٍ لَمَحجوبون.. برجباه وجود دارند نهد ازو فضل بود بی اذن درین بارگاهدر مرو و این را بر خلوت خانه حُمَیْراء قیاس مکن زیرا که معشوق بی نیاز است و بی شریک و بی انباز:</p></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>در عالم خود اگر مکانی سازی</p></div>
<div class="m2"><p>بیخود شوی و ببوی خود درسازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>بهتر باشد از آنکه از طنازی</p></div>
<div class="m2"><p>با هستی خود تو عشق کمتر بازی</p></div></div>
<div class="n" id="bn8"><p>خوش گفته است آن عزیز شرطست که:</p></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>چون در حرم عشق درآئی اول</p></div>
<div class="m2"><p>زان پیش که پا درو نهی سر بنهی</p></div></div>